= El poder de Ajax

== Ajax

Cuando hablamos de Ajax en el mundo de la informática no nos referimos al famoso héroe mitológico, ni tampoco al famoso equipo de fútbol holandés; en realidad nos estamos refiriendo al acrónimo de *A-synchronous J-avaScript A-nd X-ML*, que en español quiere decir _JavaScript asíncrono con XML_. En realidad es una técnica de desarrollo web que involucra unas librerías ya implementadas para hacer aplicaciones web interactivas. Para no extender mas la definición y para fines de este artículo definiremos *Ajax* como un compendio de librerías que nos facilitan mucho la interacción con servidores y sitios web.

== Ajax para los programadores, desarrolladores y Hackers

Ajax facilita mucho hacer peticiones XML-HTTP (e.g *GET*, *POST*) a los servidores con código en *javascript* o mejor dicho podemos ejecutar cualquier tipo de programa en javascript con ajax y enviar la salida de este programa a cualquier servidor. Aquí es donde esta el poder de Ajax, en menos líneas de código podemos hacer peticiones de información a sitios web, transformar esa información mediante código javascript y enviar esa información donde queramos y como queramos!, y lo único que necesitamos es un buen navegador web e internet!

=== Invocando a Ajax!

Invocar a Ajax es fácil, solo necesitamos un navegador web que lo soporte como *Mozilla Firefox* o *Google Chrome* (actualizados), abrir la consola de este navegador con *F12* y ejecutamos el siguiente código, esto sirve para los sitios web que no tengan a Ajax por defecto.

[source, javascript]
----
// Primero que todo abrimos la consola de nuestro navegador,luego copiamos el siguiente código:
var jq = document.createElement('script');
jq.src = "https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/2.1.4/jquery.min.js";
document.getElementsByTagName('head')[0].appendChild(jq);
// código tomado de http://stackoverflow.com/questions/7474354/include-jquery-in-the-javascript-console
----

con esto ya tendriamos las funciones de Ajax en nuestra navegación web!

== ChallengeLand Programming 2

*ChallengeLand* es una página de retos informáticos y de hacking, los retos de programación consisten en hacer un programa para leer la información que nos brindan en una página, extraerla, modificarla y ejecutar la operación que nos exigen que hagamos. la respuesta de esta operación la debemos enviar a otra página dada.

=== Requisitos

Estar registrado como usuario en http://challengeland.co/[Challenge Land]

=== Obtener contraseña

Para obtener la contraseña debemos tomar la información de "Request", hacer la operación dada y enviar la respuesta de esta operación a "Response", todo esto en un tiempo dado, si nos demoramos mas, perdemos el reto, todos estos lineamientos se ven en la imagen de abajo


image::/articles/GoXo/el-poder-de-ajax/img1.png[]
*_Figura1: indicaciones para resolver este reto_*


Si ingresamos a la URL del request podemos ver el siguiente mensaje:


image::/articles/GoXo/el-poder-de-ajax/img2.png[]
*_Figura2: operación que debemos realizar_*


En un solo texto tenemos una operación matemática entre cuatro valores: A,B,C,D,E. Luego en ese mismo texto nos muestran esos valores. debemos crear un programa que haga esta operación matemática y envíe el resultado a otra página. Si actualizamos la página, los valores y la operación matemática cambian, haciendo este reto aun mas interesante.


== Código del reto

[source,javascript]
----
    // utilizando ajax tomamos el texto de la URL en cuestión
$.ajax({url: "Challenges/Programming/aff396c38aRequest", method: "GET", success: function(e) {
    console.log(e);
    // en e se guarda el texto del sitio
    // inicializamos la variable answer en 0
    var answer = 0;
    // separamos e en tres partes
    var    parts = e.split(":");
    // los valores númericos los guardamos en numerical y la ecuación en arithmetic
        var numerical = parts[2].split(",");
        var arithmetic = parts[1].substring(1,10);
    // tomamos los valores numericos de numerical y los asignamos como correspone
        var A = numerical[0].replace(/[^\d-]/g,"");
        var B = numerical[1].replace(/[^\d-]/g,"");
        var C = numerical[2].replace(/[^\d-]/g,"");
        var D = numerical[3].replace(/[^\d-]/g,"");
        var E = numerical[4].replace(/[^\d-]/g,"");
    // reemplamos los velores de la ecuación por los valores correspondientes
        arithmetic = arithmetic.replace("A",A);
        arithmetic = arithmetic.replace("B",B);
        arithmetic = arithmetic.replace("C",C);
        arithmetic = arithmetic.replace("D",D);
        arithmetic = arithmetic.replace("E",E);
    // tomamos el string arithmetic y lo convertimos en operación matemática con la función eval()
        answer = eval(arithmetic);
    // mostramos la respuesta
        console.log(answer);
// con ajax enviamos la respuesta answer a la url en cuestión:
$.ajax({url: "Challenges/Programming/aff396c38aResponse", method: "Post", data: {solve: answer}, success: function(e) {
    console.log(e);
} });
} });
//aca finaliza el programa
----

== Conclusión

Ajax no es una programa ni tampoco una aplicación como tal, su finalidad es la de facilitar la interacción con internet. Su uso esta limitado a personas con conocimientos técnicos como desarrolladores web o hackers, pero aprenderlo no es díficil, con saber programar en _javascript_ es suficiente. Ajax es una excelente herramienta de internet, para implementarla solo se necesita un navegador web e internet.

== Referencias
https://es.wikipedia.org/wiki/AJAX[Ajax en Wikipedia]

== Link del reto
http://challengeland.co/Challenges/Programming/aff396c38a[Programming 2]
